---
title: フランス料理の手引き
author: 五島　学　訳・注
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frsubenv:
  - frsubenv
  recette:
  - recette
  nota:
  - nota
---

# 魚料理 {#poissons}

\index{poisson@poisson}
\index{さかな@魚}

## 魚用クール[^court]ブイヨン {#serie-des-courts-bouillons-de-poisson}

\index{court bouillon@court(s)-bouillon(s)!poisson@--- de Poisson}
\index{poisson@poisson!courts bouillons@Courts-bouillons de ---}
\index{さかな@魚!くるふいよん@---用クールブイヨン}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!さかなよう@魚用---}

[^court]: クールブイヨン court-bouillon のクールは量が少ないという意味。つまり魚の調理の際に味
    が煮汁に流れ出ないよう量を少なくすることに由来する名称。伝統的には魚の形状に
    なるべく沿った形状、つまりサーモンやトラウトの場合には細長い楕円形、[テュル
    ボ](#turbot-gls)や[バルビュ\*](#barbue-gls)などの場合には菱形の鍋を用いた
    （こんにちではとても少なくなってしまったという）。そのように魚の形状にあわせ
    た鍋を用いることで無駄な煮汁を極力少なくしたという。場合によっては小石などを
    入れて実際の水分量をさらに少なくす工夫も見られたらしい。

<div class="recette">

#### クールブイヨン A {#court-bouillon-a}

\index{court bouillon@court-bouillon!a@Court-bouillon A}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!a@--- A}

<div class="frsubenv">Court-bouillon A</div>

- サーモンおよびトラウトの大皿料理用

仕上がり 5 Lの材料……水 5 L、ヴィネガー 2 $\frac{1}{2}$ dL、
粗塩 60 g、にんじん 600 g、玉ねぎのスライス 500 g、タイム 1
枝、ローリエの葉（小）2 枚、パセリの枝 100 g、粒こしょう 20 g
（これはクールブイヨンを漉す 10 分前になってから投入すること。

作業……片手鍋に液体と香味野菜、香辛料と調味料を入れる。弱火で
1 時間沸かす。漉し器で漉す。

#### クールブイヨン B {#court-bouillon-b}

\index{court bouillon@court-bouillon!b@Court-bouillon B}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!b@--- B}

<div class="frsubenv">Court-bouillon B</div>

- トラウト、オンギーユ、ブロシェ等

5 L 分の材料……白ワイン 2 $\frac{1}{2}$ L。水 2 $\frac{1}{2}$ L。玉
ねぎの[エマンセ\*](#emincer-gls) 600 g。パセリの茎 80 g。タイムの小枝 1 本。ローリエの葉（小）$\frac{1}{2}$ 枚。
粗塩 60 g。大粒のこしょう 15 g（クールブイヨンを漉す10分前に加える）。

作業手……液体、香味素材、調味料を鍋に入れて沸かす。弱火で 30 分微沸騰の状態を保ち、
漉す。

#### クールブイヨン C {#court-bouillon-c}

\index{court bouillon@court-bouillon!c@Court-bouillon C}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!c@--- C}

<div class="frsubenv">Court-bouillon C</div>

- トラウト、鯉、マトロット全般

用意する液体と調味料はクールブイヨン Bとおなじだが、白ワイン
ではなく赤ワインを用いること。香味野菜に、にんじん 400 gを足
し、同様に加熱する。

<div class="nota">（原注）クールブイヨン B と Cで調理した魚はクールブイヨン
添えとして供する。つまり、少量の煮汁とクールブイヨンに用いた野菜を添える。野菜は
よく火が通っていること。煮汁はしっかり煮詰め、提供直前に新鮮なバター少量を加えて
仕上げる。</div><!--endNota-->

#### クールブイヨン D {#court-bouillon-d}

\index{court bouillon@court-bouillon!d@Court-bouillon D}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!d@--- D}

<div class="frsubenv">Court-bouillon D</div>

- テュルボ、バルビュなどの大皿仕立て用

冷水を魚がひたひたに覆われるくらいまで注ぐ。水 1 Lあたり塩 15
g を加える。さらに牛乳 1 dL と皮をむいて種を取り除いたレモンの
スライス 1 枚を加える。

#### クールブイヨン E {#court-bouillon-e}

\index{court bouillon@court-bouillon!e@Court-bouillon E}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!e@--- E}

<div class="frsubenv">Court-bouillon E</div>

- ロングストとオマール用

分量どおりに作った[クールブイヨン A](#court-bouillon-a)に水 1 L
あたり塩 15 g を加える。

#### 魚の塩茹で {#cuisson-a-l-eau-de-sel}

\index{court bouillon@court-bouillon!sel@Cuisson à l'eau de sel}
\index{くるふいよん@クールブイヨン!さかなしおゆて@魚の塩茹で}

<div class="frsubenv">Cuisson à l'eau de sel</div>

- バール、ミュレ、そのほかの魚

煮汁にする水 1 L あたり塩 15 g を加える。

</div><!--endRecette-->

### クールブイヨンの使い方 {#observations-sur-l-emploi-des-court-bouillons}

1. どんな魚でも加熱時間が 30 分以内の場合、クールブイヨンをあらかじめ用意し
   ておく。

2. どんな魚でも加熱時間が 30 分を越える場合、クールブイヨンの材料が冷た
   い状態から魚の加熱を始める。香味素材はポワソニエール[^poissoniere]の
   網の下に入れる。
   
3. [ごく少量のクールブイヨンでポシェ](#cuisson-des-poissons-par-pochage-a-court-mouillement)する場合、材料は（白
   または赤ワインを含む場合も）魚を火にかける際に合わせる。
   クールブイヨンの量は魚の $\frac{1}{3}$ の高さとし、加熱中
   ひんぱんに煮汁を[アロゼ\*](#arroser-gls)する。この調理法の場合
   は通常、クールブイヨンは上で記したように[^8]、提供直前に
   軽くバターを加えて仕上げ、魚に添える。

4. 冷製にする場合は、必ずクールブイヨンに魚が浸った状態で冷
   ますこと。当然ながら、火にかけている時間は短かくなる[^9]。

[^poissoniere]: poissonière 魚料理用の鍋。魚の形状にある程度ちかい楕円形の
    平鍋。加熱後に魚を取り出しやすいよう、網などで二重底になっている。

[^8]: [クールブイヨン C](#court-bouillon-c)原注参照。

[^9]: 余熱で火が通るため。

<div class="nota">（原注）いくつかの魚種の加熱時間は該当する項で示してある。</div><!--endNota-->

### 魚の調理法 {#les-differents-modes-de-cuisson-pour-poison}

\index{さかな@魚!ちようりほう@---の調理法}

どんな魚料理でも下記の調理法のうちのどれかひとつから派生している。

1. 塩湯またはクールブイヨン B を用いた[ポシェ\*](#pocher-gls)……大きな
   魚丸ごと、および切り身。

2. ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェ……魚のフィレまたはやや小さい魚。

3. ブレゼ……もっぱら大きな魚。

4. [オ・ブルー](#cuisson-des-poissons-au-bleu)[^2]……とりわけトラウト、鯉、ブロシェ[^3]に合
   う。

5. 揚げもの……もっぱら小さい魚、切り身。

6. ムニエール……揚げものにするのと同じ小さい魚、切り身。

7. グリル焼き……小さい魚および切り身。

8. グラタン……小さい魚、切り身。

[^2]: 比較的小さめの淡水魚に主として用いられる調理法。生きたままの魚の表面にある
    「ぬめり」りをとらないように洗い、内臓を取り除いたらすぐに塩とヴィネガーを加
    えたクールブイヨンで茹でる。冷製、温製どちらでも供する。

[^3]: 川かますの一種。ノーザンパイク。

### 塩湯かクールブイヨン B を用いた魚の火入れ {#cuisson-des-poisson-a-l-eau-salee-ou-au-court-bouillon-b}

\index{さかな@魚!ひいれ@---の火入れ!えんとう くるふいよんb@塩湯かクールブイヨン B を用いた}

魚を丸ごと調理する場合、魚に合ったポワソニエール[^10]を用いる。魚を掃除し（テュ
ルボは水にさらして血抜きをし）、ひれ等を切り落して形を整え、ポワソニエールの網に
乗せる。魚種に応じて塩水または冷たいクールブイヨンをかぶるまで注ぐ。強火にかけて
沸騰したらすぐにフルノー[^fourneau]の火の弱いところに鍋を移動させてポシェする。

切り身（薄すぎは絶対にいけない）の場合、沸騰した液体（塩湯またはクールブイヨンに
投入したらすぐにフルノーの火の弱いところに鍋を移動させ、沸騰しない程度の温度でゆっ
くりと火を通す。

こうするのは魚の身のエキスを閉じこめるのが目的。冷水から火にかけた場合にはエキスの大部
分が流れ出してしまう。大きな魚丸ごとの場合にはこのやり方をとらない。沸騰した液体に
魚を投入すると身が収縮するので、大きな魚の場合、身が割れたり形が崩れたりするから
だ。

塩湯あるいはクールブイヨンでポシェした魚は、ナフキンまたは専用の網に盛る。周囲を
パセリで飾り、塩茹でしたじゃがいもと 1 種類または数種のソースを添えて供する[^cuisson-truite]。ガル
ニテュールがパセリのみの場合、魚の周囲にパセリを飾るのは客に料理を見せる[^11]直
前にすること。どんな場合でも、ガルニテュールを添えたらクロッシュ[^12]は被せない
こと。

[^10]: 大きな魚を丸ごと火入れするための細長い鍋。魚の形を崩さずに取り出せるよう、
    中に専用の網を敷いて使う。似たものに、[ソール\*](#sole-gls)や[テュル
    ボ](#turbot-gls)のような平たい魚にぴったり合う菱形をしたテュルボティエールが
    ある。いずれも、できるだけ少量の煮汁で魚を加熱できるよう工夫されている。
    
[^fourneau]: いわゆるレンジのことだが、本書ではもっぱらヒートトップレンジを指す。
    平らな天板の場所によって温度が異なるため鍋を置く場所をずらすことで微妙な温度
    調節をおこなう。ストーブ、ピアノとも。
    
[^11]: 当時の宴席で主流だったロシア式サーヴィスでは、大きな銀盆に盛った料理をま
    ず食客に見せてから、とり分けて給仕する。
    
[^cuisson-truite]: トラウトの典型的かつシンプルな調理法。

[^12]: 銀または陶製の保温用皿カバー。

### ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェ {#cuisson-des-poissons-par-pochage-a-court-mouillement}

\index{さかな@魚!ひいれ@---の火入れ!こくしようりようのくるふいよん@ごく少量のクールブイヨンを用いた}
\index{ほしえ@ポシェ!こくしようりようのくるふいよんをもちいたさかなの@ごく少量のクールブイヨンを用いた魚の---}

この火入れの方法は主として[テュルボタン\*](#turbotin-gls)、[バルビュ
\*](#barbue-gls)、[ソール\*](#sole-gls)について、丸ごとおよびそれぞれの魚のフィ
レで用いる。バターを塗った天板あるいはソテ鍋に魚丸ごとあるいはそのフィレを置き、
軽く塩をして、所要量の魚のフュメかマッシュルームの煮汁を注ぐ。フュメとマッシュルー
ムの煮汁を合わせたものを用いる場合もある。蓋をして、中温のオーヴンに入れる。魚丸
ごとの場合は時折煮汁を[アロゼ\*](#arroser-gls)する。

魚（丸ごとでもフィレでも）に火がとおったら注意して汁気をきり、皿に盛る。ガルニテュー
ルのある料理の場合、ガルニテュールを魚の周囲に盛りソースを流す[^32]。多くの
場合、魚の煮汁を煮詰めてソースに加える。

<div class="nota">（注意）</div><!--endNota-->

1. 魚のポシェに「フュメ」を使う場合、ごく少量にするがとくにお勧めだが、完璧なク
   オリティのフュメを使うこと。とりわけ最低限の加熱時間にとどめたものにする。

2. バターを塗った紙で魚を包んでポシェするのはやえたほうがいい。というのも、こん
   にちこの用途に耐えうる紙はめったに見つからないから。加工の際に使われる化学物
   質のせいで、流通している紙には程度の差こそあれ明らかに匂いがあり、紙が触れる
   と食材が駄目になってしまう。

このことは魚だけでなく、かつては紙で包んで火入れをしていた食材すべてについていえる。

[^32]: 原文通りの順で訳したが、実際にはソースを流してからガルニテュールを盛った
    ほうがいい場合もあるだろう。

### 魚のブレゼ[^17] {#cuisson-des-poissons-par-le-braisage}

\index{さかな@魚!ひいれ@---の火入れ!ふれせ@ブレゼ}
\index{ふれせ@ブレゼ!さかな@魚の---}

この調理法を用いるのは通常、丸ごとまたはダルヌ[^darne]にしたサーモン、大ぶりのトラウト、[テュルボ](#turbot-gls)、大きめの[テュルボタン\*](#turbotin-gls)。

魚の片面に小さく切った豚背脂、トリュフ、コルニション、にんじん等を[ピケ
\*](#piquer-gls)することもある。

フォンドブレザージュ[^18]は肉料理のブレゼの場合と同じように用意するが、豚皮は用
いない。提供方法に応じて、白または赤ワインと軽い魚のフュメ同量ずつを、魚の厚みの
$\frac{3}{4}$ またはひたひたの高さまで注ぐ。厳密に[小斎](#maigre-gls)のための仕
立てにする場合を除いて、薄くスライスした豚背脂のシートを魚にかぶせる。火入れをし
ているあいだ[^20]こまめ[アロゼ\*](#arroser-gls)する。また、完全には蓋をせず、加
熱中に煮汁が煮詰まるようにしてやる。

だいたいいい具合に火がとおったら鍋の蓋をとり、アロゼした煮汁をオーヴンの熱で蒸発させて
[グラセ\*](#glacer-gls)してやる。しっかりと汁気をきり、皿に盛って保温しておく。

フォンドブレザージュを｜漉《こ》してしばらく休ませたら浮き脂を取り除き、必要があ
れば煮詰める。これを加えてソースを仕上げる。

魚のブレゼには通常、各ルセットに示してあるガルニテュールを添える。

[^darne]: サーモンの場合、筒切りを[トロンソン\*](#troncon-gls)ではなくダルヌ
    darne と呼ぶ。同様にテュルボなどの平たい魚を上から見て斜めのぶつ切りにするの
    をトロンソンと呼ぶ。

[^17]: ここではブレゼの語が限定的な意味で用いられていることに注意。牛のアロワイ
    ヨのような大きな塊肉のブレゼと同様の調理法、ということ。それは、香味素材を色
    づくまで炒めてから用いることや、主素材に豚背脂やトリュフをピケ針で差したり、
    豚背脂のシートで覆って加熱するという点によく表れている。ただしこれらは必須と
    いうわけではないため、実際には「ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェ」と区
    別がつきにくい。実際、モンタニェ『ラルース・ガストロノミック』初版（1938）は、
    魚のブレゼについて「本来的な意味でのブレゼというよりは、ごく少量のクールブイ
    ヨンを用いたポシェ」だと述べている。逆にいえば、こんにち魚の加熱方法について
    しばしば「ブレゼ」と呼ばれているものが、エスコフィエやモンタニェにおいては
    「少量のクールブイヨンを用いたポシェ」と表現されていたということだ。調理法の
    変遷というよりは用語の使いかたの問題と理解したい。

[^18]: fonds de braisage （fonds de braise フォン・ド・ブレーズとも）。通常は厚
    い輪切りにしたにんじんと玉ねぎをバターか獣脂で色づくまで炒め、ブーケガルニ、
    下茹でした豚皮を合わせる。また、これを用いた煮汁のことも指す。

[^20]: 鍋を火にかけ、沸騰したら蓋をして中火のオーブンに入れる。

### オ・ブルー[^au-bleu] {#cuisson-des-poissons-au-bleu}

\index{さかな@魚!ひいれ@---の火入れ!おふる@オ・ブルー}
\index{おふる@オ・ブルー!さかな@魚の---}
\index{ふる@ブルー|see {オ・ブルー}}

オ・ブルーはトラウト、鯉、ブロシェ[^37]のみに用いられる特殊な調理法で、基本的なポイント
は以下のとおり。

1. 必ず、生きた魚を使う。

2. 魚の表面のぬめりをとらないように、なるべく手で触れずにわたを抜き、鱗も引かない。

3. 魚が大きい場合は、専用の網を敷いたポワソニーエルに入れ、「沸騰したヴィネガー
    をかける」。ヴィネガーは、通常のクールブイヨンに加える分量[^38]。次に、ヴィ
    ネガーを入れずに用意した温かい[^39]クールブイヨンを注ぎ入れる。これは、なる
    べく身が割れないようにするためである。その後は通常どおり加熱する[^40]。

4. 小さい鱒の場合は、生きたままのものを手早く中抜きし、塩、ヴィネガーを加えただ
   けの沸騰したクールブイヨンで煮る。

5. オ・ブルーは冷製、温製どちらの仕立てにしてもいい。実際の作り方の項で示してあ
   るソースを添えて供する。

[^au-bleu]: ブルー bleu は青。魚のぬめりを取らずに加熱することでヴィネガーと反応
    して表面が虹色というか青色がかった仕上りになることから。たんに「クールブイヨ
    ンで煮た」と説明している辞書もあるが誤り。

[^37]: 川かますの一種。ノーザンパイク。

[^38]: 以下の「クールブイヨンA」の分量比率を参照。

[^39]: 原文 tiède ぬるい、温かい。

[^40]: レンジで沸騰させたらオーヴンに入れる。

### 魚の揚げもの

\index{さかな@魚!ひいれ@---の火入れ!あけもの@揚げもの}
\index{あけもの@揚げもの!さかな@魚の---}
\index{ふりつと@フリット|see {揚げもの}}
\index{さかな@魚!ふりつと@---のフリット|see {揚げもの}}

あまりに大きな魚の場合、原則として揚げるという調理法をとってはいけない。揚げるの
に必要な油の温度では魚の中心に充分火がとおる前に外側がぱさぱさになる[^friture-grosse-piece]。

多少なりとも厚みがある魚の場合には、火が通りやすくなるように両面に切れ目を
入れてやること。魚の切り身についてはその必要はない。

平たい魚は、片側のフィレを少し骨からはずす。

[ブロンシャイユとホワイトベイト](#whitebaits-nonnats-et-blanchailles)[^blanchailles]は例外として、どん
な魚を揚げる場合にもまず塩を加えた牛乳に浸し、小麦粉をまぶしてから揚げ油に入れる。

魚が揚がったらナフキンか網、専用の紙に盛って供する。揚げたパセリと、きれいに飾り
切りした半割りのレモンを添える。

魚を揚げるセオリー……魚には、使い古して他の食材の調理に使うには色が付いてしまいすぎた揚げ油を用いる。

そもそも精製した油ならどんな揚げ油を使ってもいい。だが魚、とりわけ小さい魚を揚げ
るのに理想的なのは 290 ℃に達しても燃えない油だ。とはいえ通常の揚げもので
180 ℃を超えることはない。

絶対的な原則として覚えておくべきことだが、揚げ油の温度は常に調理する魚の大きさに
応じて調整する。魚が小さければ小さいほど、確実に[セジール\*](#saisir-gls)するた
めに温度を高くする必要がある。だから、ノナやホワイトベイトのような小さな魚は煙の
立った油に入れなければならない。

揚げ油の分量は魚の数量によって決まる。いずれにせよ、魚が一尾でも複数でも、ゆった
り浮いて完全に浸るぐらいたっぷりでなくてはならない。

料理を提供した後に揚げ油の沈殿物を完全に沈ませてから濾すのは手入れの基本だ。油に投入
した素材からはがれ落ちた小麦粉やパン粉が原因で揚げ油が燃えたり、次
に揚げる魚に付着して見た目が悪くなったりするからだ。

[^friture-grosse-piece]: 魚にかぎらずフランス料理では「しっとり」と仕上がる火入
    れを目指すのが原則になっている。この点にとてもこだわる傾向があり、ぱさついた
    仕上りは「美味しくない」という評価に直結する。中国料理のように素材を空中に保
    持して熱した油をかけながらじっくり火入れをするような技法はないので、この本文
    にある考えかたになるのだろう。

[^blanchailles]: しらす。たっぷりの小麦粉をまぶしてかごに入れて揚げる。ほかの調
    理法のレシピは本書に収録されていない。[該当項目](#blanchailles-et-whitebaits)も参
    照。

### ムニエール[^43] {#cuisson-des-poissons-au-beurre-dite-a-la-meuniere}

ムニエールは素晴らしい調理法だが、小型の魚と、大きな魚の場合は切り身にしか用いな
い。とはいえ、とても気を配る必要はあるが 1 $\frac{1}{2}$ kg 以下の[テュルボタン\*](#turbotin-gls)
ならムニエールで調理可能。

魚丸ごと、あるいは切り身、フィレに味つけをして小麦粉をまぶし、バターを熱したフラ
イパンで焼く。

魚が小さい場合は普通のバターでいいが、大きい場合は澄ましバター
を使った方がいい。

魚の両面を焼き、程良く火が通ったら、予め熱しておいた皿に盛る。

飾り切りにした半割りのレモンを添えて、そのまま供することも可
能である。ただし、このような提供方法の場合は本来の「ムニエー
ル」と区別するために「黄金色に焼いた[^44]」と表現する。

「ムニエール」の場合には、焼き上がった魚に少量のレモン汁をふ
り、塩、こしょう少々で味を整える。粗みじん切りにして湯通しし
たパセリを魚の表面に散らし、焦がしバターをかけてすぐに供する。
湯通ししたパセリの水分に熱いバターが触れて泡がたつので、それ
が消えないうちに客に料理を見せるようにする。

### 魚のグリル

この調理法はいろいろな小型の魚、中ぐらいの大きさのテュルボタン、大きな
魚の切り身に適用される。

ごく小さいものでなければ、グリルする魚にはかなり細かく切れ目を入れなけ
ればならない。魚の身に熱の通り道を開けてやるのが目的で、こうすれば火が
通りやすくなる。

白身の魚、あるいは干した魚は、焼き網に載せる前に小麦粉をまぶして溶かし
バターか上質の油をかけるとよい。小麦粉で包むことによって、熱の作用で外
皮のようなものが形成されて魚がぱさつくのを防ぎ、黄金色の焼き色がつく。
小麦粉をまぶさなければ、この焼き色は得られない。

サーモン、トラウト、ルージェ、鯖、鰊は、身にかなり脂がのっているので小
麦粉はまぶさず、溶かしバターかオリーブオイルをかけるだけにする。

ある種の魚は身が崩れやすいので、特殊な二重の網を使う。これを普通の網の
上に置けば、壊す危険は一切なしに魚をひっくり返すことができる。

グリルした魚はごく熱くした皿に直接盛り、生のパセリを周囲に飾って飾り切
りで溝をつけたレモンのスライスを添える。

グリルした魚には、メートルドテルバター、アンチョビバター、ラヴィゴット
バター、ソース・ディアーブル、ソース・ロベール・エスコフィエを添えるの
が最も良い。



### 魚のグラタン

この調理法は、特にソール、ルージェ、メルラン、テュルボタンなどの小型の
魚に使う。**グラタンの理論は、ルルヴェとアントレの章で述べる。**




### 「クリンプした」魚

「クリンプした」魚はイギリスにしかないものだが、ここでその調理について
説明するのは有益なことだと思う。この調理法は、特にサーモン、カビヨー、
エグルファン、エイに用いられる。

これらの魚のうち、はじめの3つは丸ごとでも切り身でも調理できる。「クリ
ンプした」エイは、両側の皮を剥いだ後、必ず大きめに切る。

魚を丸のまま**クリンプする**には、水から揚げて手に取り、殴って気絶させ
てから平らな面を下にして横たえ、両側に横方向の深い切れ目を魚体の長さいっ
ぱいに入れる。この切れ目は4,5cm間隔に入れる。

切れ目を入れたら、魚をごく冷たい水に1時間ぐらい浸しておく。

魚を切り身で調理しなければならない時は、切れ目を入れるかわりに、獲って
すぐに切り分ける。この切り身も同じように、ごく冷たい水に浸しておく。

この作業をおこなうと魚の身が収縮によって引き締まるが、本当に素人が主張
するほど魚の質に影響を与えるのだろうか？ そう断言するのは無謀というも
のであろうし、この問題に関しては意見がまちまちだ。しかしながら確かに言
えるのは、このように処理した魚を熱烈に愛好する素人がいるということであ
り、それについては言及しておかなければならない。

丸ごとでも切り身でも、「クリンプした」魚は常に塩を入れた熱湯でゆでる。
この火入れは本当に難しい。というのも、ちょうどいい火の通り具合になった
まさにその瞬間に湯から引き上げなければならないからだ。加熱時間が長すぎ
ると、特質がすっかり失われてしまう。

「クリンプした」魚は、ゆでた魚と同じように提供する。ゆでた魚に合うソー
スはすべて、クリンプした魚にも使える。

ソースと一緒に、魚のゆで汁をソース入れに入れてお持ちする。




### 魚のムース・ムスリーヌ用のファルスの作りかた {#preparation-de-la-farce-pour-mousses-et-mousseines-de-poissons)

**材料**……サーモン、トラウト、メルラン、ソールなどの魚の身正味 1 kg。卵の白身4, 5個分。生クリーム 1 $\frac{1}{4}$ L。塩 10 g。白こしょう 3 g。

**調理**……魚の身を調味料とともにすりつぶし、卵の白身を少しずつ加える。……目の細かい漉し器で漉す。ソテー鍋でファルスをなめらかにし、氷を当てて2時間休ませる。

ファルスを生クリームでゆるめる。指定の分量が完全に混ざるまでゆっくりと作業すること。

###### 【原注】 {#nota-preparation-de-la-farce-pour-mousses-et-mousselines-de-poissons}

このファルスはパナードを入れて作ってもよい。パナードを入れると作業効率は上がるが、そのかわりきめの細かさが失われる。

この場合は、材料は以下のように定められている。指定された魚の身 1 kg、パナードC・フランジパーヌ　450 g、卵の白身4個分、塩15 g、こしょう4 g、生クリーム 1 $\frac{1}{2}$ L。




### ムースとムスリーヌ {#mousses-et-mousselines-de-poisson}

**ムース**はバターを塗った口金で型に絞って作る。型はサーヴィスが必要とする容量のものを用いる。

**ムスリーヌ**はスープ用スプーンで楕円形の大きなクネルのように成形する。

ムースを湯煎でポシェする時間は容積1 Lの型でおおよそ35分から40分と決めることができる。スチームでポシェしてもいいが、圧力はごく弱くする。

ムスリーヌはクネルと同様にポシェする。水を使わずに熱くした乾燥機でポシェしても非常にうまくできる。乾燥機には熱湯を入れた片手鍋を入れておき、蒸気が発散するようにする。こうすれば簡単に、かつ均等にポシェできる。

###### 【原注】 {#nota-mousses-et-mousselines-de-poisson}

しかしながら、ムスリーヌのポシェには非常に手がかかる。バターを塗ったソテー鍋に入れて1 Lあたり塩10 gを入れた熱湯をかぶるくらい注ぐ。それから鍋に蓋をして、湯が沸騰直前で軽く震える状態を維持して12〜15分ポシェする。




### 甲殻類のムスリーヌ {#mousselines-de-crustaces}

ファルスの材料と調理は魚のムース、ムスリーヌと同様。甲殻類のムスリーヌはたいてい高さのないダリオル型に詰める。生のファルスが柔らかいからである。これにも他のムスリーヌのポシェに関する注意事項が当てはまる。

甲殻類のムスリーヌに添えるには、ソース・アメリケーヌが最もよく合う。ファルスの材料として身を使ったがらから作る。がらはオマール・アメリケーヌと全く同じように取り扱う。








[^43]: à la meunière 粉挽き職人風。

[^44]: doré ドレ。一般的な色の表現として「黄金色」の意だがムニエールの場合大きい
    魚についてのみこの表現を用いるのが普通。




